******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Strategien zur Datenwiederherstellung
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Strategien zur Datenwiederherstellung
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Einführung:

Strategien zur Datenwiederherstellung
------------------------------------------------------------------------------

Dieses Kapitel befasst sich mit einem Aspekt der Cybersicherheit, der oft vernachlässigt wird, bis es zu spät ist: der Datenwiederherstellung. CIS Control 11, "Data Recovery", fordert die Etablierung und Aufrechterhaltung von Datenwiederherstellungspraktiken, die ausreichen, um betroffene Unternehmensressourcen in einen vertrauenswürdigen Zustand vor dem Vorfall wiederherzustellen. Datenwiederherstellung ist die *letzte Verteidigungslinie* bei einem Sicherheitsvorfall, der zu Datenverlust oder -beschädigung führt. Selbst die *besten* Sicherheitsmaßnahmen können einen Angriff *nicht immer verhindern*. Wenn es zu einem Datenverlust kommt, sei es durch *Schadsoftware*, *menschliches Versagen*, *Hardwareausfälle*, *Naturkatastrophen* oder *andere Ursachen*, ist eine *effektive* Datenwiederherstellungsstrategie *entscheidend*, um den Betrieb *schnell* wiederherzustellen und die Auswirkungen des Vorfalls zu *minimieren*.

Warum sind Strategien zur Datenwiederherstellung so wichtig? Daten sind das *Herzstück* der meisten Organisationen. Sie umfassen Kundeninformationen, Finanzdaten, geistiges Eigentum, Geschäftsgeheimnisse und vieles mehr. Ein Verlust dieser Daten kann *verheerende Folgen* haben, wie *finanzielle Verluste*, *Reputationsschäden*, *rechtliche Konsequenzen* und den *Verlust von Wettbewerbsvorteilen*. Die Datenwiederherstellung ist der Prozess der *Wiederherstellung* verlorener oder beschädigter Daten aus *Sicherungen* (Backups). Eine *effektive* Datenwiederherstellungsstrategie stellt sicher, dass *regelmäßig* Sicherungen erstellt werden, dass diese Sicherungen *sicher* aufbewahrt werden und dass sie im Notfall *schnell* und *zuverlässig* wiederhergestellt werden können.

Stellen Sie sich vor, ein Unternehmen wird Opfer eines Ransomware-Angriffs, bei dem alle Daten auf den Servern verschlüsselt werden. Ohne *aktuelle* und *wiederherstellbare* Sicherungen wäre das Unternehmen *gezwungen*, entweder das Lösegeld zu zahlen (was *keine Garantie* für die Wiederherstellung der Daten ist) oder alle Daten zu *verlieren*. Mit einer *effektiven* Datenwiederherstellungsstrategie kann das Unternehmen die Daten aus den Sicherungen *wiederherstellen* und den Betrieb *relativ schnell* wieder aufnehmen, *ohne* das Lösegeld zahlen zu müssen. Die Datenwiederherstellung ist *nicht nur* für die Reaktion auf *Cyberangriffe* wichtig, sondern auch für die *Bewältigung anderer Arten von Vorfällen*, die zu Datenverlust führen können, beispielsweise *Hardwareausfälle*, *menschliches Versagen* (wie versehentliches Löschen von Dateien), *Softwarefehler* oder *Naturkatastrophen* (wie Feuer, Überschwemmungen).

Control 11 umfasst fünf Safeguards, die verschiedene Aspekte der Datenwiederherstellung abdecken. Der erste Safeguard, 11.1, fordert die "Establish and Maintain a Data Recovery Process" (Erstellung und Pflege eines Datenwiederherstellungsprozesses). Dieser Prozess sollte dokumentiert sein. Darin sollten der Umfang der Datenwiederherstellungsaktivitäten, die Wiederherstellungspriorisierung und die Sicherheit der Sicherungsdaten behandelt werden. Die Dokumentation sollte jährlich überprüft und aktualisiert werden, oder wenn signifikante Unternehmensänderungen eintreten, die sich auf diesen Safeguard auswirken könnten. Ein *dokumentierter* Datenwiederherstellungsprozess stellt sicher, dass die Datenwiederherstellung *systematisch*, *konsistent* und *effektiv* durchgeführt wird.

Der Datenwiederherstellungsprozess sollte die folgenden Aspekte umfassen:

1.  **Umfang:** Definition, *welche* Daten und Systeme *gesichert* und *wiederhergestellt* werden sollen. Dabei sollten die *geschäftskritischen* Anwendungen und Daten *priorisiert* werden. Nicht alle Daten sind gleich wichtig. Einige Daten sind für den Betrieb des Unternehmens *unverzichtbar*, während andere Daten weniger wichtig sind.
2.  **Sicherungsstrategie:** Festlegung, *wie oft* Sicherungen erstellt werden sollen, *welche Arten* von Sicherungen verwendet werden sollen (wie vollständige Sicherungen, inkrementelle Sicherungen, differenzielle Sicherungen) und *wo* die Sicherungen gespeichert werden sollen.
3.  **Wiederherstellungsziele:** Definition von *Recovery Time Objective (RTO)* und *Recovery Point Objective (RPO)*. RTO ist die *maximal akzeptable Zeit*, die für die Wiederherstellung eines Systems oder einer Anwendung nach einem Ausfall benötigt werden darf. RPO ist der *maximal akzeptable Datenverlust*, der bei einem Ausfall toleriert werden kann.
4.  **Wiederherstellungsverfahren:** Detaillierte Beschreibung der *Schritte*, die für die Wiederherstellung von Daten und Systemen aus den Sicherungen erforderlich sind.
5.  **Testverfahren:** Festlegung, *wie* und *wie oft* die Wiederherstellungsverfahren *getestet* werden sollen. Regelmäßige Tests sind *entscheidend*, um sicherzustellen, dass die Sicherungen *tatsächlich wiederherstellbar* sind und dass der Wiederherstellungsprozess *funktioniert*.
6. **Verantwortlichkeiten:** Zuweisung klarer Rollen und Verantwortlichkeiten für Datensicherung und -wiederherstellung.
7. **Dokumentation:** Der gesamte Prozess, einschließlich Richtlinien, Verfahren und Testergebnisse, sollte sorgfältig dokumentiert werden.

Dieser Prozess sollte durch klare *Verantwortlichkeiten* und *Richtlinien* unterstützt werden. Es sollte festgelegt werden, *wer* für die Erstellung und Pflege des Datenwiederherstellungsprozesses verantwortlich ist, *wer* für die Durchführung der Sicherungen und Wiederherstellungen verantwortlich ist und *wie* mit Problemen oder Ausfällen umgegangen werden soll.

Safeguard 11.2, "Perform Automated Backups" (Durchführung automatisierter Backups), fordert die Durchführung automatisierter Backups von betroffenen Unternehmensressourcen. Führen Sie Backups wöchentlich oder häufiger durch, basierend auf der Sensitivität der Daten. Die *regelmäßige* und *automatisierte* Erstellung von Sicherungen ist *entscheidend*, um sicherzustellen, dass *aktuelle* Kopien der Daten vorhanden sind, die im Notfall wiederhergestellt werden können. Die *manuelle* Erstellung von Sicherungen ist *zeitaufwändig*, *fehleranfällig* und wird oft *vernachlässigt*.

Die *Häufigkeit* der Sicherungen sollte sich an den *Wiederherstellungszielen (RTO und RPO)* und der *Sensitivität* der Daten orientieren. Für *geschäftskritische* Systeme und Daten mit *niedrigen RTO- und RPO-Werten* sollten *häufigere* Sicherungen durchgeführt werden, beispielsweise *täglich* oder sogar *stündlich*. Für *weniger kritische* Systeme und Daten können *weniger häufige* Sicherungen ausreichend sein, beispielsweise *wöchentlich*.

Es gibt *verschiedene Arten* von Sicherungen:

*   **Vollständige Sicherung (Full Backup):** Eine vollständige Sicherung kopiert *alle* Daten eines Systems oder einer Anwendung.
*   **Inkrementelle Sicherung (Incremental Backup):** Eine inkrementelle Sicherung kopiert *nur* die Daten, die sich *seit der letzten Sicherung* (egal ob vollständige oder inkrementelle Sicherung) *geändert* haben.
*   **Differenzielle Sicherung (Differential Backup):** Eine differenzielle Sicherung kopiert *alle* Daten, die sich *seit der letzten vollständigen Sicherung* geändert haben.

Die Wahl der geeigneten Sicherungsart hängt von den *spezifischen Anforderungen* und *Ressourcen* der Organisation ab. Vollständige Sicherungen sind *am einfachsten* wiederherzustellen, benötigen aber *am meisten Speicherplatz* und *Zeit*. Inkrementelle Sicherungen benötigen *am wenigsten Speicherplatz* und *Zeit*, sind aber *komplexer* wiederherzustellen, da *alle* inkrementellen Sicherungen seit der letzten vollständigen Sicherung benötigt werden. Differenzielle Sicherungen liegen *zwischen* vollständigen und inkrementellen Sicherungen in Bezug auf Speicherplatz, Zeit und Komplexität der Wiederherstellung.

Die *Automatisierung* der Sicherungen kann durch *spezielle Backup-Software* oder durch *integrierte Funktionen* von Betriebssystemen oder Anwendungen erfolgen. Die Backup-Software sollte so konfiguriert werden, dass sie die Sicherungen *automatisch* zu den *geplanten Zeiten* durchführt, den *Erfolg* der Sicherungen *überprüft* und *Benachrichtigungen* sendet, wenn *Probleme* auftreten.

Safeguard 11.3, "Protect Recovery Data" (Schutz der Wiederherstellungsdaten), fordert den Schutz von Wiederherstellungsdaten mit gleichwertigen Kontrollen wie die Originaldaten. Referenzieren Sie Verschlüsselung oder Datentrennung, basierend auf den Anforderungen. Die Sicherungen sind *genauso wertvoll* wie die *Originaldaten* und müssen daher *genauso gut geschützt* werden. Wenn ein Angreifer Zugriff auf die Sicherungen erhält, kann er die Daten *stehlen*, *manipulieren* oder *löschen*.

Die Sicherungen sollten daher *verschlüsselt* werden, um zu verhindern, dass *unbefugte Personen* auf die Daten zugreifen können. Die Verschlüsselung sollte sowohl für die *Speicherung* der Sicherungen als auch für die *Übertragung* der Sicherungen (wie über ein Netz) verwendet werden. Die Sicherungen sollten *physisch* und *logisch* vor *unbefugtem Zugriff* geschützt werden. Sie sollten an einem *sicheren Ort* aufbewahrt werden, beispielsweise in einem *abgeschlossenen Raum* oder einem *Tresor*. Der Zugriff auf die Sicherungen sollte auf *autorisierte Personen* beschränkt sein.

Die Sicherungen sollten auch vor *Beschädigung* oder *Verlust* geschützt werden. Sie sollten auf *zuverlässigen Medien* gespeichert werden, beispielsweise auf *Festplatten*, *Bändern* oder in der *Cloud*. Es sollten *mehrere Kopien* der Sicherungen erstellt und an *verschiedenen Orten* aufbewahrt werden, um das Risiko eines *gleichzeitigen Verlusts* aller Kopien zu *minimieren*.

Safeguard 11.4, "Establish and Maintain an Isolated Instance of Recovery Data" (Erstellung und Pflege einer isolierten Instanz von Wiederherstellungsdaten), fordert die Erstellung und Aufrechterhaltung einer isolierten Instanz von Wiederherstellungsdaten. Beispielhafte Implementierungen sind unter anderem die Versionskontrolle von Sicherungszielen durch Offline-, Cloud- oder Offsite-Systeme oder -Dienste. Eine *isolierte Instanz* der Sicherungen bedeutet, dass die Sicherungen *nicht* mit dem *ProduktionsNetz* verbunden sind und *nicht* über das *gleiche System* zugänglich sind wie die *Originaldaten*. Dies schützt die Sicherungen vor *Angriffen*, die das *ProduktionsNetz* betreffen, beispielsweise *Ransomware-Angriffe*, die *alle* Daten im Netz verschlüsseln.

Eine *Offline-Sicherung* ist eine Sicherung, die auf einem *Medium* gespeichert ist, das *nicht* mit dem Netz verbunden ist, beispielsweise auf einem *externen Laufwerk*, das *abgetrennt* wird, nachdem die Sicherung erstellt wurde, oder auf einem *Band*, das in einem *Tresor* aufbewahrt wird. Eine *Cloud-basierte Sicherung* ist eine Sicherung, die in der *Cloud* gespeichert ist, beispielsweise bei einem *Cloud-Speicherdienstanbieter*. Eine *Offsite-Sicherung* ist eine Sicherung, die an einem *anderen physischen Standort* aufbewahrt wird als die *Originaldaten*, beispielsweise in einem *anderen Gebäude* oder einer *anderen Stadt*.

Die Wahl der geeigneten Methode zur Isolierung der Sicherungen hängt von den *spezifischen Anforderungen* und *Ressourcen* der Organisation ab. *Offline-Sicherungen* sind *am sichersten*, erfordern aber *manuellen Aufwand* für die Erstellung und Verwaltung. *Cloud-basierte Sicherungen* sind *einfach* zu erstellen und zu verwalten, erfordern aber *Vertrauen* in den *Cloud-Anbieter*. *Offsite-Sicherungen* bieten einen *guten Kompromiss* zwischen *Sicherheit* und *Komfort*, erfordern aber *zusätzliche Infrastruktur* und *Logistik*.

Safeguard 11.5, "Test Data Recovery" (Test der Datenwiederherstellung), fordert die vierteljährliche oder häufigere Überprüfung der Datenwiederherstellung für eine Stichprobe von betroffenen Unternehmensressourcen. Die *regelmäßige Überprüfung* der Datenwiederherstellung ist *entscheidend*, um sicherzustellen, dass die Sicherungen *tatsächlich wiederherstellbar* sind und dass der Wiederherstellungsprozess *funktioniert*. Viele Organisationen erstellen *regelmäßig* Sicherungen, *überprüfen* aber *nie*, ob diese Sicherungen auch *tatsächlich wiederhergestellt* werden können. Dies ist ein *großes Risiko*, da im Notfall möglicherweise *keine wiederherstellbaren Sicherungen* vorhanden sind.

Die Überprüfung der Datenwiederherstellung sollte *regelmäßig* durchgeführt werden, beispielsweise *vierteljährlich* oder *häufiger*. Es sollten *verschiedene Szenarien* getestet werden, beispielsweise die Wiederherstellung *einzelner Dateien*, *vollständiger Systeme* oder *ganzer Anwendungen*. Die Tests sollten *dokumentiert* werden, und *Probleme* sollten *umgehend behoben* werden.

Die Datenwiederherstellung ist *keine einmalige Aufgabe*, sondern ein *fortlaufender Prozess*. Neue Systeme und Anwendungen werden eingeführt, bestehende Systeme und Anwendungen werden geändert, und neue Bedrohungen tauchen auf. Daher muss der Datenwiederherstellungsprozess *regelmäßig* überprüft und angepasst werden. Die *Sicherungsstrategie* muss *aktualisiert* werden, die *Wiederherstellungsverfahren* müssen *angepasst* werden, und die *Tests* müssen *wiederholt* werden.

Die Datenwiederherstellung erfordert die *Zusammenarbeit* verschiedener Abteilungen und Rollen in der Organisation. Die IT-Abteilung ist für die *technische Implementierung* der Datenwiederherstellung verantwortlich, beispielsweise für die Konfiguration der Backup-Software, die Erstellung der Sicherungen und die Durchführung der Wiederherstellungen. Die Sicherheitsabteilung ist für die *Definition der Sicherheitsrichtlinien* für die Sicherungen verantwortlich, beispielsweise für die *Verschlüsselung* und den *Zugriffsschutz*. Und die *Fachabteilungen* müssen in den Prozess *eingebunden* werden, beispielsweise bei der Definition der *Wiederherstellungsziele (RTO und RPO)* und bei der *Priorisierung* der zu sichernden Daten und Systeme.

Die Datenwiederherstellung ist ein *wesentlicher Bestandteil* einer *umfassenden Cybersicherheitsstrategie*. Sie ist die *letzte Verteidigungslinie* bei einem Sicherheitsvorfall, der zu Datenverlust oder -beschädigung führt. Die konsequente Anwendung der hier beschriebenen Prinzipien und Maßnahmen ist ein entscheidender Schritt zur Verbesserung der Cybersicherheit einer Organisation. Ein proaktiver und umfassender Ansatz zur Datenwiederherstellung minimiert die Auswirkungen von Sicherheitsvorfällen und trägt dazu bei, die Geschäftskontinuität zu gewährleisten. Durch die Kombination von technischen, organisatorischen und personellen Sicherheitsmaßnahmen wird sichergestellt, dass im Ernstfall eine zuverlässige Wiederherstellung der Daten möglich ist.
